\bodysection{התייחסות על־טקסטואלית}{sec:thes:meta}

\begin{secexx}
	\secex{10013}
	{\dhl{Þis} ƿæs geƿorden ær ðæt geƿinn come~/
		ðurh hengest · ⁊ horsan þe hyndon ða bryttas ·}
	{\hebdhl{זה} התרחש לפני שבאה המלחמה מהנגסט והורסה שהכניעו את הבריטונים {\ellipsis}.}
	{נכתב לאחר סוף הסיפור. \OE{þis} מתייחס אל הסיפור בכוליותו.}
\end{secexx}

\noindent
בסעיף זה נעסוק בדוגמאות בהן מושא ההתייחסות של {\thesforms} הוא \hl{קטע בטקסט}. בכולן מושא ההתייחסות הוא במסגרת הטקסטמה הנרטיבית: אל הנרטיב כולו ב־\sref{sec:thes:meta::narrative::whole}, אל תת־נרטיב ב־\sref{sec:thes:meta::narrative::sub}, אל אירועים בנרטיב ב־\sref{sec:thes:meta::narrative::events}, ואל מקטע בערוץ־המספר ב־\sref{sec:thes:meta::narrative::nch}. התייחסות זו היא על־לשונית מטבעה.

מבחינה \hl{טקסטמית}, ההתייחסות אל קטע הטקסט היא חיצונית: ממצב ההערה (ובפרט ערוץ המספר), מדיאלוג או מדרשה.

לסעיף זה \hl{נקודות מגע} עם \sref{sec:se:meta}; לדיון ביחס ביניהם \seesref{sec:epilogue:vs}.



\bodysubsection{אל הנרטיב כולו}{sec:thes:meta::narrative::whole}

בשתי דוגמאות~— \exref{10013} ו־\exref{10014}~— מתייחס אלפריץ׳ אל \hl{הנרטיב כולו} ב־\OE{þis}. יש להן מאפיינים משותפים:
\begin{compactitem}
	\item בשתיהן, בין אם מדובר בצירוף־מקרים ובין אם לאו (דרושות דוגמאות{\tofurtherresearch} נוספות מהטיפוס הזה כדי להכריע), ההתייחסות נוגעת לתולדות הנצרות בעמים המדוברים לאחר תום ההתרחשויות שבסיפור.
	\item בשתיהן נעשה שימוש ב־\OE{wæs (…) geworden}.
	\item שני הקטעים נחתמים בדוקסולוגיה (\sref{sec:doxology}); הדוגמאות המתאימות שם הן \exref{adx19alb} מ־\sref{sec:doxology::adjacent} ו־\exref{xdx24abd} מ־\sref{sec:doxology:sewn:non-se}, בהתאמה.
\end{compactitem}



\bodysubsection{אל תת־נרטיב}{sec:thes:meta::narrative::sub}

בדוגמאות אלה המבע המתייחס אל \hl{תת־נרטיב} בעזרת {\thesforms} משמש להצדקה ומסגור של שיבוץ תת־הנרטיב: ב\exrefdisp{10017} מקושר סיפור חיצוני קצרצר באסוציאציה אל תת־הנרטיב שסופר זה־עתה, וב\exrefdispset{\exref{10097} ו־\exref{10099}} מחולץ מוסר־השכל מתוך תת־נרטיב שסופר זה־עתה בתוך הדרשה.

\exdisc

\begin{excomments}
	\begin{excomment}{10017}
		לדיון ב־\OE{ðam} שבדוגמה, ר׳~\exrefdisp{708} ב־\sref{sec:internal:non-generic:neutrum}.
	\end{excomment}
	\begin{excommentset}{\exref{10097} ו־\exref{10099}}
		שתי הדוגמאות האלה מצויות באותו טקסט דרשני, אך לא בסמיכות (ש׳~30 וש׳~216 ב\NVcodeTOdisplay{13moy}). לשתיהן מבנה דומה, הן בתחביר־הטקסט („מקרו־תחביר”) והן בתחביר־המשפט („מיקרו־תחביר”, באנלוגיה): מיד לאחר מובאה סיפורית מהברית הישנה, נדרש „מוסר־ההשכל” ממנה, לצרכיו של הדרשן, במילים \OE{Be þisum [we magon]~/ [man mæg] tocnawan  {\ellipsis}} (בתרגום חופשי: מכך אנו למדים כי).
	\end{excommentset}
\end{excomments}



\bodysubsection{אל אירועים בנרטיב}{sec:thes:meta::narrative::events}

סעיף זה \hl{חופף} באופן חלקי ל־\sref{sec:thes:content::report}, בו מצויות דוגמאות בהן יש הצבעה לאירוע(ים) בנרטיב במסגרת דיווח (בפרט ב\exrefdispset{\exref{10067} ו־\exref{10069}}, בהן קיים דיווח אודות קטע בנרטיב, בהתייחסות הפונה גם מחוץ לנרטיב, באופן על־טקסטואלי). באופן עקיף יותר קיימים קווי־דמיון עם הדוגמאות ב־\sref{sec:thes:temporal} בהן {\thesforms} מתייחס אל המתרחש בנרטיב. דוגמאות קרובות נוספות, מ־\sref{sec:thes:misc}, הן \exref{10071} ו־\exref{10110}.

\exdisc

\begin{excomments}
	\begin{excomment}{10015}
		דוגמה זאת מופיעה מיד לאחר שמתואר השימוש בפילים במלחמה על־ידי אֶופטור בן אנטיוכוס. בדומה ל\exrefdisp{10108} (גם היא מ\NVcodeTOdisplay{25mac}), אלפריץ׳ משמש מתווך תרבותי־היסטורי בין הקהל ובין הסיפור המתרחש בתקופה ובמקום ובתרבות רחוקים. כאן \OE{þis} מתייחס אל האירוע הקודם, והדוגמה פותחת בהסבר קצר, חיצוני, של המספר על אודות פילים (ש׳~566–573), המעוטר בשלל אי־דיוקים ביולוגיים…
	\end{excomment}
	\begin{excomment}{10016}
		יציאה מהקו הסיפורי אל עולמו של המספר הכל־יודע: הוא היה אז איש צעיר, כאשר זה התרחש. נשים לב הן לשימוש העל־סיפורי ב־\OE{geweorðan} והן להתייחסות אל הסיפור עצמו בש׳~19: „כפי שנאמר בקטע־הקריאה האמיתי הזה”.
	\end{excomment}
	\begin{excommentset}{\exref{10074} ו־\exref{10107}}
		התייחסות מתוך הדיאלוג אל האירוע שהתרחש זה עתה.
	\end{excommentset}
	\begin{excomment}{10074}
		נשים לב לשימוש בפועל הדקדוקי („מרוקן”) \OE{don} „לעשות”; השו׳ עם \OE{geweorðan} ב\exrefdisp{10016}.
	\end{excomment}
	\begin{excommentset}{\exref{10075} ו־\exref{10082}}
		הערה החוזרת אל האירועים הקודמים, ולא אירוע חדש בשרשרת של מצב־ההשתלשלות. מאפיינים של מצב־ההערה בדוגמאות: העדר המשרשר \OE{þa}\footnote{ר׳~\authcite{ברייויק}{breivik.l:2003:tha}, הכולל סקירה ביבליוגרפית (במיוחד ראויים לציון מאמריהם של \auth{וורויק} (\L{\textsc{Wårvik}}) ו\auth{אנקוויסט} (\L{\textsc{Enkvist}})), וכן \authcite{וצוזי}{vezzosi.l:1994:tha}.}, \OE{ac} ב\exrefdisp{10075} ורקע חיצוני קודם ב\exrefdisp{10082}.
	\end{excommentset}
	\begin{excomment}{10075}
		נבחין בשימוש ב־\OE{eall} כמגביר (\L{intensifier}), שתפקידו רטורי בהעצמת קדושת וינסנטיוס כשהוא נושא בייסורים.
	\end{excomment}
\end{excomments}



\bodysubsection{אל מקטע בערוץ־המספר}{sec:thes:meta::narrative::nch}

סוג מיוחד של התייחסות על־טקסטואלית בנרטיב היא התייחסות אל \hl{מקטע שבערוץ המספר}. בקורפוס דוגמה אחת{\tochecknum} כזאת, \exref{10007}. בתוך השתלשלות האירועים מוזכרת פטרונלה בתו של כיפא (פטרוס). ההשתלשלות נקטעת על־ידי הסבר של המספר הדן בשאלה „איך יכול להיות שלכיפא הקדוש היתה בת?” בש׳~202–231. לאחר ההסבר חוזר המספר אל הקו הסיפורי, בטון מתנצל כמעט: עלינו לדבר אודות פטרונלה החכמה, בתו של כיפא המבורך, אך זה (\OE{þis}, כלומר הסטיה החיצונית לסיפור) עלה על מחשבתנו.
